# 预先指示和替代决策 advance directives (Agnieszka Jaworska)

_首次发布于 2009 年 3 月 24 日_

在医学伦理学中，关于对患者[自主权](https://plato.stanford.edu/entries/personal-autonomy/)的尊重有一个大致的共识：只要患者被认为具有足够的心智能力来做出相关决策，医生必须最终听从患者对其医疗护理管理的决定。对于在决策需要做出时缺乏相关决策能力的患者，就需要进行替代决策：必须委托他人代表他们做出决定。曾经具备相关决策能力的患者可能已经预见到了能力的丧失，并留下了关于未来医疗决策应该如何做出的指示。这些指示被称为预先指示。一种类型的预先指示仅指定替代决策者应该是谁。更具实质性的预先指示，通常被称为生前遗嘱，具体规定了在各种情况下指导替代决策者决策的特定原则或考虑因素，例如，“如果我陷入持续植物人状态，请不要延长我的生命”，或者“我是一个斗士：无论发生什么事情，都不要停止维持生命的治疗。”

这个总体框架引发了许多伦理问题。在这里，我将搁置一个基础性问题，这个问题本身就是一个专题百科全书的主题：什么是[决策能力](https://plato.stanford.edu/entries/decision-capacity/)的标准？在我们能够根据适当的标准确定，在任何特定场合是否需要第三方（借助预先指示或其他方式）进行决策之前，必须明确这些标准。假设我们已经使用适当的标准确定确实需要替代决策，那么以下主要问题就会出现：

问题 1：谁应该成为替代决策者？

%%

Q2. 代理人应该根据什么基础做出决策？她应该考虑哪些因素？而且，更具体地说，

Q2a. 预先指示应该被尊重吗？

本文重点讨论对最后两个问题的哲学贡献。

* [1. 传统的法律观点](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#OrtLegVie)
* [2. 对于从未有能力的人的传统观点的挑战](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#ChaOrtVieRegNevCom)
* [3. 预先指示和替代决策中的时间冲突](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#ConAcrTimForCom)
* [3.1 权威门槛方法](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#ThrAutApp)
* [3.2 挑战一：呼吁决策的前瞻性观点](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Cha1AppForLooPerDecMak)
* [3.3 挑战二：意愿行使作为自主的关键](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Cha2ExeWilPoiAut)
* [3.4 挑战三：个人身份的丧失](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Cha3LosPerIde)
* [3.5 挑战四：利益关切的断裂](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Cha4SevPruCon)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/advance-directives/#Rel)

***

## 1. 传统的法律观点

在法律背景下，对于问题 Q2，已经发展出了两种一般的标准或方法：

**替代判断标准**：

> 代理人的任务是在当前情况下重建患者本人如果具备决策能力时会做出的选择。实质性的预先指示被视为帮助应用替代判断的有益机制。这一法律标准背后的道德原则是尊重自主权的原则，补充的思想是，当患者目前无法做出决策时，我们仍然可以通过遵循或尽力重建他本人如果有能力的话会做出的自主决策来尊重他的自主权。在某些情况下，替代判断可以实施患者此前在预期当前情况下做出的实际决策；这被称为先例自主权。

**最佳利益标准**：

替代决策是基于对患者来说通常会有益的决定。这一标准背后的道德原则是[善行原则](https://plato.stanford.edu/entries/principle-beneficence/)。这一法律标准传统上对利益持有相当普遍的观点，询问在特定情况下“合理”的人会想要什么，并关注诸如摆脱痛苦、舒适、恢复和/或发展患者身体和心理能力等一般利益。这是因为最佳利益标准主要在缺乏或没有关于患者特定价值观和偏好的信息时使用。然而，最佳利益的概念只是指对个人最有利的概念。原则上，最佳利益判断可以像最佳的[幸福理论](https://plato.stanford.edu/entries/well-being/)所规定的那样细致和个体化。

实际上，这两个标准之间的主要区别通常被认为是这样的。替代判断试图在可能的情况下重建患者的主观观点，即患者对自己利益的看法。相比之下，最佳利益标准允许更普遍的利益观点，而无需依赖于特定患者的特殊价值观和偏好。

这些标准的适用性取决于决策能力缺失发生的背景。让我们区分两组患者：

> **曾经有能力的**：

曾经具有相关[决策能力](https://plato.stanford.edu/entries/decision-capacity/)的患者，但由于阿尔茨海默病或其他医疗问题（或手术麻醉等程序）破坏了正常的脑功能而失去了这种能力。

**从未具备能力**：

> 从未具备相关决策能力的患者，可能是因为能力尚未发展（如儿童），或因为永久性脑功能缺陷，如严重先天性智力低下。

替代判断标准似乎非常适用于曾经有能力的患者的情况，因为在他们的情况下，过去的价值观或决策模式可能作为重建决策的基础，代表患者做出决策。此外，根据当前的正统观点，尤其是在法律领域，替代判断是曾经有能力的患者的首选解决方案，因为它承诺保护[自主权](https://plato.stanford.edu/entries/personal-autonomy/)作为一种优先的道德考虑，优先于对[善行原则](https://plato.stanford.edu/entries/principle-beneficence/)的关注。情况是这样的。如果通常情况下，我们应该尊重患者的自主权而不是强加我们自己的判断，那么在患者失去决策能力后，我们应该继续尊重自主权；我们可以通过遵循或尽力重建患者在面对当前情况时可能会做出的自主决策来实现这一点。简而言之，在处理曾经有能力的人时，对自主权的广泛接受优先于善行原则要求替代判断。这意味着我们应该尽可能使用替代判断标准，并仅在缺乏足够关于患者先前意愿和价值的信息以使替代判断可行时，才退而使用最佳利益标准。

相比之下，对于“从未有过能力”的患者，替代判断标准似乎不适用（例如，Cantor 2005）：如果患者从未能够在当前情况下做出自主决策，似乎不可能重建出患者的决策。对于这些患者，最佳利益标准是唯一的选择。

当这些正统观点结合在一起时，它们形成了一种统一的简单优先排序，适用于几种替代决策的标准和机制，这种排序在文献中普遍存在（例如，Brock 1995）：

1. 尊重实质性的预先指示，作为替代判断的辅助，只要有这样的指示可用。
2. 在没有预先指示的情况下，根据可获得的关于患者过去决策和价值观的信息，应用替代判断标准。
3. 如果无法应用替代判断标准——无论是因为患者从未具备过能力，还是因为无法获取有关患者以前的意愿和价值观的信息——则使用最佳利益标准。

这个正统观点正确吗？

## 2. 对于从未有能力的正统观点的挑战

关于从未具备能力的患者，正统观点在某些情况下可能会产生误导。通过推荐最佳利益标准而不是替代判断标准，正统观点可能会给人一种印象，即对于那些从未具备决策能力的人来说，只能进行一种适用于所有人的客观评估，该评估基于如延长生命或避免疼痛等通用目标。然而，一个人可能缺乏决策能力，但仍然具备决策的适当起点，以便代理人可以代表其重建深层次个人和特殊的选择。比如，考虑一个缺乏能力做出复杂医疗决策的儿童或轻度智力障碍患者，因为她无法完全理解可选方案的复杂后果，或者因为如果由她自己决定，她只会冲动地选择。然而，对于这个个体来说，可能存在非常有意义和个人独特的问题：例如，不同的治疗方法可能会对她与亲人的关系产生不同的影响，或者对她继续参与绘画或舞蹈等深受重视的活动的能力产生不同的影响。在这种情况下，为了最好地维护患者的利益，可以说代理人需要重建患者的主观观点，而不仅仅是依赖于在这种情况下“一个合理的人”会做出的通用选择。简而言之，有时候，尤其是在处理内心丰富但决策能力受损的患者时，最佳利益标准的应用可能看起来非常类似于替代判断的行为。

只有对于甚至没有决策起点的患者，例如婴儿或更严重的脑损伤患者，以个体的观点作为决策基础的重建甚至没有逻辑可言，这时更通用的最佳利益标准的应用是必要的。

然而，这只是对通常使用“最佳利益”标准的狭隘方式的挑战：对正统观点的更细致解释可以适当处理从未有过能力的情况。在许多情况下，“最佳利益”的应用在程序上类似于“替代判断”的应用，因为根据任何合理的[幸福](https://plato.stanford.edu/entries/well-being/)理论，对一个人来说，好处的很大一部分是实现她所重视的或在她关心的事情上取得成功。因此，重建个体的观点是对“最佳利益”进行细致解释的重要组成部分，这并不令人意外。然而，尽管在使用“最佳利益”标准时通常必须非常认真地考虑受试者自己的观点，但这并不意味着重新创造出该人本人可能会做出的自主选择。对于那些从未有过能力的人来说，这一点尤为明显：他们从未拥有过自主权（至少不是按照通常对自主选择的理解），因此无法尊重他们的自主权。此外，即使在尊重他们的“决策起点”时，也不会将这些起点视为完全决定性的。一个从未有过能力的个体可能会重视对她其他价值观具有极大破坏性的事物（并且无法意识到这一点），因此，为了保护她，最佳利益标准必须关注那些其他价值观。因此，在这里，“最佳利益”标准的应用再次与最有可能被认为是对受试者自主选择的重建的方式不同。鉴于“替代判断”是以尊重自主权为基础的，因此根据正统观点，可以清楚地看出为从未有过能力的人提供“替代判断”是没有意义的，正统观点规定了对他们适当广泛解释的“最佳利益”标准。

正如前面所提到的，对如何应用“最佳利益”标准的不同观点大致对应于不同的[幸福](https://plato.stanford.edu/entries/well-being/)理论。然而，幸福理论通常是以普通完全有能力的人为基础进行发展的，因此，当应用于那些由于与这一范例的实质性偏差而导致无能力的人时，一些理论需要进行调整，以适应那些在当时或永远不具备这些理论所假设的范例能力的人（例如，智力愉悦的能力或欲望的能力）。在这种情况下，对幸福的理解以及在这些情况下应用“最佳利益”标准的具体细节必须根据每个特定的现实条件和相应的心理功能水平进行调整。儿童的利益，包括婴儿的利益，在文献中已经得到一些关注（Buchanan 和 Brock 1990 年，第 5 章，Schapiro 1999 年）；类似的量身定制的分析也需要针对个体的精神疾病和脑功能缺陷进行。

## 3. 曾经有能力者之间的时间冲突

关于曾经有能力者的问题，正统观点面临更深层次的挑战。正统观点将预先指示和替代判断置于首位，却忽视了曾经有能力的自我和当前无能力的自我可能存在利益冲突的可能性。预先指示和替代判断最适用于最初在法律中开发的情境——涉及意识丧失的条件，如持续植物状态，此时处于当前无能力状态的患者的利益可能与他曾经的自我不同。然而，决策能力的丧失通常发生在不那么严重但永久的情况下，这可能使当前无能力的患者在他的新生活阶段拥有看似强大的新利益。这种情况经典案例发生在阿尔茨海默病、其他形式的痴呆症和中风中。在丧失能力之前，通常患者与他丰富的心智生活以及相应复杂的价值观有许多利益相关。一旦心智退化进展，患者的利益范围缩小，新的利益可能占主导地位。有时两组利益可能发生冲突。例如，想象一下，一个完全有能力的患者，预期会患上阿尔茨海默病，坚定地表达了一个强烈的信念，也许在预先指示中有所记录，即她不希望在痴呆状态下延长生命。她深深地认同自己的智力，因此将患有痴呆症的生活视为极度的贬低。但一旦她患上痴呆症，她对自己智力的认同就不再是一个关注点，因此她失去了相应的不延长生命的愿望。与此同时，她仍然能够享受简单的乐趣——她喜欢园艺或听音乐——甚至可能继续保持有意义的人际关系。她当前被截断的利益范围似乎更有利于延续生命。这样的情景引发了关于如何在代理决策中平衡先前自我和当前自我利益的困难问题。鉴于存在这种冲突，优先考虑预先指示和通过替代判断重新判断先前自我的解决方案已不再是显而易见的解决方案。

在替代决策的哲学文献中，很大一部分关注的是这种冲突。然而，对于这种冲突的概念化存在微妙的差异，更具体地说，是对早期自我的利益如何被看待的差异，有时源于对冲突范例的不同理解。一种观点认为，早期自的相关利益是自主权利益：重要的是要尊重早期自的选择。在这种强调下，冲突是早期自的自主权与当前自的幸福之间的冲突。另一种观念认为，早期自的利益是幸福利益：重要的是早期自整体上过得好。因此，冲突是早期自的幸福与当前自的幸福之间的冲突。也可以考虑将冲突的两个方面都视为相关。下面的论证适用于这三种对冲突的解释。

### 3.1 权威门槛方法

拯救前自我及其利益应优先考虑的观念的一种方法是诉诸前自我对当前自我的特殊_权威_。这种权威的基础在不同的观点中有不同的解释，但基本思想是前自我的优越能力使她有资格管理当前自我。一旦当前自我的能力低于一定的门槛，她在当前状态下的利益变得如此边缘化，以至于不再具有对她应该如何被照顾的权威性，而前自我的利益则优先。

已经有几条论证线路用于证明前自我对当前自我的权威性。其中一种是完全否认当前自我利益的独立性。根据这种解释，上述冲突只是表面上的。一旦当前自我低于相关能力门槛，她就无法产生自己独立的利益，尽管表面上看起来不同，但她的根本利益实际上是由前自我定义的。当前自我的利益明显不具有权威性，因为它们只是表面上的利益。此外，即使我们接受当前自我拥有自己独立的利益，也有其他理由认为这些利益缺乏权威性。如果坚持尊重自主权高于善行，或者将自主能力视为个人的核心要素，那么前自我的利益将被视为对当前自我具有权威性，因为只有前自我能够拥有自主能力。罗纳德·德沃金（Ronald Dworkin）的分析结合了所有这些论证线路（德沃金，1993 年）。

不同版本的门槛方法对于一个曾经有能力的个体的当前利益何时不再具有权威性提出了略有不同的门槛。通常认为，仅仅失去决策能力是不够的（Dworkin 1993, 222-29）。决策能力是与情境相关的，并取决于决策者需要处理的相关信息的复杂性。一个人可能失去了做出非常复杂的医疗决策的能力，但仍然能够对更简单的日常事务做出良好的决策。这种情况下的失误并不意味着代理人可以忽视个体当前的幸福，而偏向于个体先前关心的事情。相比之下，可能使过去的自我保留权威的转变必须涉及更全面的能力丧失，以至于无论在任何情境下，都无法再产生特殊的、道德上重要的利益。跨越这个门槛后，一个人不再是某种道德特权的存在：例如，一个人不再是一个自治的个体，或者一个人变成了一个非人。如果一个自治的个体完全失去了他的自治能力——这个想法接着说——他可能会有一些与非自治自我的利益相关的局部（可能仅仅是虚幻的）利益，但他的事务应该按照他先前表达的自治意愿进行。或者，在平行版本中，如果一个人变成了一个非人，他可能会有一些作为非人的局部（可能是虚幻的）利益，但他的事务应该以促进他曾经的个人利益为目标。

在这个基本框架内，有几种变体是可能的，这取决于一个人对于人的基本特征的理解，或者，如果一个人接受自治能力作为人性的本质，那么取决于对自治核心方面的理解。罗纳德·德沃金（Ronald Dworkin）的有影响力的作品将自治能力作为相关门槛，将自治解释为“根据真实的偏好、性格、信念或自我意识行动的能力”（Dworkin 1993, 225）。如果一个个体失去了这种理解下的自治能力，这种观点规定她当前的利益（无论是虚幻的还是实际的）对于代她做决策的权威性没有影响，而代理人应该满足她失去能力之前的利益。

然而，需要注意的是，根据德沃金的解释，自治能力包括两个不同的能力：（1）表达“真实的偏好、性格、信念或自我意识”的能力，简称为价值观能力；（2）根据自己的信念行动的能力，也就是在复杂的现实环境中实现自己的价值观的能力。在许多脑部疾病中，这两种能力会分离。例如，患有中期阿尔茨海默病的患者可能保留了真实的价值观，她可能坚持家庭纽带或帮助他人是好的这种信念，但由于短期记忆的迅速恶化，她可能一直感到困惑，无法弄清楚如何在自己生活的具体情况下实现这些价值观。这样一个患者保留的价值观通常是原始价值观的缩减，引入了早期和当前自我的利益之间的冲突的可能性。例如，早期，这个人可能最看重独立，所以如果她患上阿尔茨海默病，她坚决反对延长她的生命。现在，在中期阿尔茨海默病阶段，她失去了对独立的承诺，但仍然重视与家人的情感联系，因此她对继续生活有着强烈的兴趣。根据德沃金对这个个体的决策的方法，她当前的利益不能凌驾于她早期的利益之上，因为她已经失去了作为自治代理人的地位：由于她的困惑，她无法根据自己对家庭纽带或其他价值观的承诺行动，也就是说，她无法按照自己的意愿来管理自己的生活。然而，在另一种观点（Jaworska 1999）中，对于自治和人格来说，最重要的是自主决策的起点：人仍然持有的真实价值观。只要个体有能力进行价值观，她仍然是一种具有道德特权的存在，源于她的价值观的利益有权决定如何对待这个个体。个体不需要能够独立实现她的价值观——这是代理人的角色之一。简而言之，在这种替代观点中，价值观能力标志着道德上的关键门槛，超过这个门槛，曾经有能力的个体的当前利益仍然对代理人的决策具有权威性，而早期自我的利益冲突可以被搁置。

我刚刚讨论的这两种观点共享一个基本思想，即在个体的当前利益失去权威性之前存在一个能力门槛。这个思想已经以多种方式受到挑战。

### 3.2 挑战一：呼吁决策的前瞻性观点

最直接的挑战强调决策本质上涉及到现在和未来的观点：代理人必须为面前的患者做出最佳决策，关于如何从现在开始管理这个患者的生活。患者过去可能有不同的利益，但这些利益如何与当前的决策相关呢？当前的决策只能影响现在和未来，而不能影响过去。这种观点可能认为患者过去的利益未能得到满足是不幸的，但坚持认为这个不幸的事实无法弥补，并且在当前的决策中迎合过去的利益是没有意义的（Dresser 1986）。

一个像德沃金这样的门槛观点的倡导者会强调两点回应：

首先，过去的利益通常可以在现在得到满足。德沃金区分了他所称之为“体验性”和“批判性”利益（Dworkin 1993, 201-08）。体验性利益大致上是指对拥有令人愉悦的感受（以及避免不愉快的经历，如无聊）的兴趣。这些利益确实与现在有关：如果一个人现在对过去的某种享受（比如玩娃娃）已经没有希望从中获得乐趣，那么满足他过去的体验性利益就没有意义。相比之下，批判性利益并不与满足的体验有关；这些利益是指拥有自己所重视或关心的事物成为现实的兴趣，比如父母对子女的成功和繁荣的兴趣，或者水手对保护他漂亮的木船的兴趣。根据德沃金的观点，即使这些利益属于过去，它们也可以有意义地得到满足：例如，即使水手去世了，为了他的缘故保护他关心的船仍然是有意义的。同样，根据德沃金的观点，为了一个曾经有能力的人的利益，比如避免尊严受损的利益，为了她的缘故，即使她已经不再理解这些批判性利益，满足这些利益也是有意义的。

其次，在类似多尔金观点的看法中，曾经具有自主能力的个体的过去的批判性利益，在关键意义上，仍然是她现在的利益，即使她不能再对它们产生兴趣。这是患者先前自主自我对其当前非自主自我具有权威的主张的一个重要要素。思想是这样的。对于任何人来说，她自主定义的利益是她最重要的利益。即使是失去了自主能力或人格的个体，只要个体作为同一实体存活下来，她从自主性中产生的利益（或者仍然可以满足的子集）仍然是她最重要的利益，即使她现在无法支持它们，它们在这个意义上是“过去的”。因此，多尔金为为什么满足“过去的”利益仍然重要，并且在现在非常重要提供了一个有力的理由。

### 3.3 挑战二：意愿行使作为自主的关键点

那些将自主能力视为相关门槛的门槛观点版本，可能会受到将自主能力的要求视为如此微小，以至于在其恶化状态下能够产生独立利益的_任何_个体都被视为自主的方法的挑战。在这种方法中，早期以自主为基础的利益与后来不再以此为基础的利益之间的冲突变得不可能，并且早期自主自我对当前非自主自我的权威主张失去了影响力：自主门槛太低，以至于不再标志任何有争议的权威差异。西娜·希夫林（Seana Shiffrin）对德沃金（Dworkin）的回应可以解释为这种观点（希夫林 2004 年）。希夫林认为自主的关键点在于能够行使自己的意愿：通过实施自己的选择来控制自己的经历的能力。希夫林强调，只要个体具有这种能力，其行使就需要保护，这是我们尊重自主时所保护的重要部分。在这种观点中，只要个体能够做出选择、有偏好、展示意愿等，就有理由迎合他当前的利益，因此他当前的利益有权利覆盖过去提倡的利益。

门槛观点的支持者可能会承认通过意志行为来控制自己的经历的能力的重要性，但仍然坚持更强大的自主能力（例如，涉及价值观表达而不仅仅是偏好的能力）具有完全不同的道德重要性。这种差异可以支持这样的立场，在早期具有这种强大自主能力的自我与当前仅能进行意志行为的自我之间发生冲突的情况下，早期自我保留权威，她的利益应该被重视。

### 3.4 挑战三：个人身份的丧失

根据门槛观点，早期的自我有权决定患者的整体利益，因为当前的自我已经失去了关键的能力，无法重新确立这些整体利益的基础。这种观点假设早期和当前的自我是同一实体生命中的阶段，因此，尽管每个生命阶段都与特定的局部利益有关，但两者之间存在着利益的基本连续性。但这是一个非常重要的假设，并且已经通过对时间上的[个人身份](https://plato.stanford.edu/entries/identity-personal/)的形而上学的有影响力的解释进行了争议，即心理连续性解释。大致上，这个想法是，在像阿尔茨海默病这样的严重心理转变之后，一个人并不以同一的个体身份存活下来，因此，无论一个人的前身在自己的身体中可能有什么利益，都不适合作为代表新个体的决策的基础（Dresser 1986）。早期自我与当前自我之间的缺乏身份认同削弱了前者对后者的权威性。

这种方法在我们可以假设在心理转变之后新实体仍然是一个人的情况下效果最好：早期自我利益不能决定当前自我应该如何对待，因为允许一个人篡夺另一个人的事务将明显违反人的权利。（有人可能怀疑在老年痴呆或脑损伤的任何真实案例中是否可能在不丧失人格的情况下丧失数值身份，但理论观点仍然成立。）然而，如果心理恶化确实严重到足以剥夺结果实体的人的能力，那该怎么办呢？

有人可能认为失去人格是数值身份变化的一个特别明确的迹象：如果当前自我甚至不是一个人，那么当前自我肯定不能是早期自我的同一个人。然而，正如大卫·德格拉齐亚所强调的，这种推理依赖于一个未经辩护（且有争议的）假设，即我们本质上是人（德格拉齐亚 1999）。因为如果我们本质上不是人——而是其他某种较不复杂的意识心灵，例如——一个人很可能在不威胁到他的数值生存的情况下失去人的属性。

然而，即使我们本质上不是人，根据我们身份的心理观点，我们本质上是由我们的心理特性所定义的。如果这些特性发生了足够大的变化，旧个体就会消失，新个体就会诞生。而将一个人转变为非人似乎是一种剧烈的心理转变。因此，即使德格拉齐亚（DeGrazia）正确地指出，数值身份的丧失并不自动导致人格的丧失，根据我们身份的心理观点，一个人转变为非人可能是可能的，甚至是有可能的，这将涉及如此深刻的心理变化，以至于会导致一个数值上的新存在。在这种情况下，我们应该如何裁决早期个体和当前个体之间的冲突？

从一种观点来看，如果一个人在晚期痴呆症阶段变成了一个新的个体，这本身就削弱了早期个体对其继任者的权威，无论继任者是否是一个人。毕竟，为什么一个完全不同的个体要决定如何对待当前的自我？然而，在文献中也可以找到更微妙的立场。布坎南和布洛克（1990）认为，在数值身份丧失的情况下，早期自我的权威性关键取决于当前自我是否仍然是一个人。他们认为，如果当前自我是一个人，允许另一个个体接管她的事务将侵犯她作为一个人的权利。然而，如果当前自我不再是一个人，他就没有同样的权利。布坎南和布洛克认为，早期自我对于决定发生在他的非人继任者身上的事情有“类似于财产权的权利...”（166）。也就是说，如果一个人通过变成一个非人而停止存在，他仍然保留着对所产生的非人的准财产权，可能以与一个人通过变成一个尸体而停止存在时对所产生的尸体的准财产权相似的方式来控制。因此，在这种方法中，即使早期自我和当前自我是不同的个体，只要当前自我被剥夺了人格，早期自我就有权决定当前自我的事务。通过这种方式，尽管早期自我和当前自我不是同一个个体，但是重新出现了一个能够决定当前自我事务的能力门槛的概念。但是，这次，权威的基础是不同的：它不是建立在两个自我之间整体利益的连续性上，而是建立在早期自我的准财产权上。需要注意的是，声称准财产权可以延伸到意识存在的继任者的权利是有争议的，并需要进一步的辩护。

### 3.5 挑战四：关于谨慎关注的分离

在不接受先前自我和当前自我在数值上是不同实体的形而上观点的情况下，我们仍然可以保留心理联系的薄弱性削弱了先前自我对当前自我的权威的直观观念。假设我们坚持认为即使是最严重的精神退化也不等同于死亡——同一个个体在阿尔茨海默病的摧残下仍然存在。我们仍然可以通过考察先前自我和当前自我对彼此的关注来质疑两者之间的利益连续性（麦克马汉，2002 年）。

通常，我们每个人对自己过去和未来的关注都是非常独特的：对于你来说，发生在_你_身上的事情，_你_经历的经历，_你_的行为等等，现在、将来和过去都非常重要。将这种特殊的关注称为_自利关注_。我们通常认为，自利关注严格追踪个人身份：一个人只对自己有自利关注，并且总是以这种方式关注自己。相比之下，杰夫·麦克马汉（Jeff McMahan）认为（至少在数值身份的范围内），自利关注还应该追踪心理联系的程度：不同生活阶段的两个自我对彼此的自利关注应该随着心理联系的减弱而减弱（麦克马汉，2002 年，69-82 页）。在像阿尔茨海默病这样引起严重心理变化的疾病的背景下，这意味着早期和现在的自我对彼此的适当自利关注将会相对较少。这两个自我没有足够强大的共同自利利益，因此人的早期利益，无论多么重要，都不会作为她当前心理上脱离联系的自我特别重要的利益转移。两个自我之间的任何潜在利益冲突现在类似于两个完全独立利益的实体之间的冲突。

大卫·德格拉齐亚（David DeGrazia）试图通过提出以下观点来反驳这一观点：除了麦克马汉讨论的因素外，早期自我对当前自我的适当自利关注程度可以通过早期自我自主形成的自我叙述来增强：如果早期自我认同当前自我，即将当前自我视为她生活展开复杂叙述的真实阶段，那么就有理由产生强烈的自利关注（德格拉齐亚，2005 年，196 页）。奇怪的是，这种观点使得对未来的理性自利关注在某种程度上成为早期自我选择的问题。然而，与我们对特定计划、项目、他人等的普通关注不同，这些关注是由我们决定的，自利关注是理性的要求，不应该是选择的问题。就像我们不能仅仅因为我们碰巧（也许是妄想地）将他们的生活纳入我们的自我叙述中，就理性地对其他人产生自利关注一样，如果我们没有其他理由对我们自己的未来自我产生自利关注，我们不能仅仅因为我们碰巧构建了我们的自我叙述而改变这一点。

回到麦克马汉的观点。如果早期自我和现在的自我的利益真正在道德上疏离和独立，我们应该如何解决它们之间的冲突？

当现在的自我仍然是一个人时，她作为一个人的权利要求允许她的利益来控制她的待遇，并阻止早期自我的利益干扰；现在的自我与早期自我之间的道德联系的任何薄弱之处只会加强这种立场。但是当现在的自我不是一个人时，我们应该如何平衡这两个道德上疏离的自我之间的利益？

McMahan 本人提出，在一个早期人和一个现在的非人之间的冲突中，早期人的利益应该胜出（McMahan 2002, 502-03）。他强调早期自我是一个“更高级的自我”，“理性和自治”，她的利益与生命的主导、更实质和更长时间的部分相关联，通过其各个阶段之间的强大的利益联系融入到一个统一的生命片段中。但是，McMahan 的推理的一部分也是因为现在的非人的利益作为一种利益类型并不是非常实质的。在这里，McMahan 依赖于他所分析的冲突的具体情况（我们之前看到的“偏好死亡”的例子的一个版本），以及一个有争议的主张，即一个严重痴呆的患者不会对继续生活有强烈的兴趣。

虽然 McMahan 可能是对的，早期人的强烈利益胜过现在的非人的相对微不足道的利益，但他的答案只涵盖了早期自我和现在自我之间可能冲突的一部分。当现在的非人的利益也是实质性的时，两个自我之间的仲裁就更加困难。我曾经提出（Jaworska 未发表）当早期人的利益相对较小，现在的非人的实质性利益应该胜出。因此，例如，如果早期自我只有相对较弱的偏好死亡——比如说她只是不想进一步复杂化与她并不太在乎的家人的关系——现在自我继续生活的实质性利益应该占上风。更有争议的是，我还提出，现在的非人的高度重要利益应该胜过早期人的一些非微不足道、相当严重的利益。因此，在“偏好死亡”情景的标准版本中，早期自我所面临的是对她生命叙事完整性的相当严重的利益。然而，这种利益并没有达到高度重要的水平，因为在一个成功的生命叙事中，生命末期的痴呆只能造成有限的伤害。相比之下，现在自我对自身生存的利益更加重要。而且，与早期自我的利益不同，这是一个积极的利益——一个持续存在的利益主体有理由在其中投入更多的利益。在这种情况下，这些因素共同使现在自我的利益具有优先权。

## Bibliography

* Brock, D., 1995, “Death and Dying: Euthanasia and Sustaining Life: Ethical Issues,” in _Encyclopedia of Bioethics_ (Volume 1), W. Reich (ed.), New York: Simon and Schuster, 2nd edition, pp. 563-72.
* Buchanan, A. E. and Brock, D. W., 1990, _Deciding for Others: The Ethics of Surrogate Decision-Making_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Cantor, N., 2005, “The Bane of Surrogate Decision-Making: Defining the Best Interests of Never-Competent Persons,” _The Journal of Legal Medicine_, 26(2): 155-205.
* DeGrazia, D., 1999, “Advance Directives, Dementia, and ‘the Someone Else Problem’,” _Bioethics_, 13(5): 373-91.
* DeGrazia, D., 2005, _Human Identity and Bioethics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Dresser, R., 1986, “Life, Death, and Incompetent Patients: Conceptual Infirmities and Hidden Values in the Law,” _Arizona_ _Law Review_, 28(3): 373-405.
* Dworkin, R., 1993, _Life's Dominion: An Argument about Abortion, Euthanasia, and Individual Freedom_, New York: Knopf.
* Jaworska, A., 1999, “Respecting the Margins of Agency: Alzheimer's Patients and the Capacity to Value,” _Philosophy and Public Affairs_, 28(2): 105-138.
* Jaworska, A., unpublished, “Vanishing Persons and the Authority of the Former Self: Dilemmas in Alzheimer's Disease.”
* McMahan, J., 2002, _The_ _Ethics of Killing: Problems at the Margins of Life_, Oxford: Oxford University Press.
* Schapiro, T., 1999, “What is a Child?” _Ethics_, 109(4): 715-738.
* Shiffrin, S. V., 2004, “Advance Directives, Beneficence, and the Permanently Demented.” in _Dworkin and His Critics with Replies by Dworkin_, J. Burley (ed.), Oxford: Blackwell, pp. 195-217.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=advance-directives).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/advance-directives/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=advance-directives\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/advance-directives/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Sample Advance Directive](http://www.aafp.org/afp/990201ap/617.html), American Academy of Family Physicians
* [Papers on Advanced Directives](http://philpapers.org/browse/4425/), in philpapers.org.
* [The Limited Wisdom of Advance Directives](https://bioethicsarchive.georgetown.edu/pcbe/reports/taking\*care/chapter2.html), Chapter 2 of _Taking Care: Ethical Caregiving in Our Aging Society_, The President's Council on Bioethics Report.

## Related Entries

[autonomy: personal](https://plato.stanford.edu/entries/personal-autonomy/) | [beneficence, principle of](https://plato.stanford.edu/entries/principle-beneficence/) | [decision-making capacity](https://plato.stanford.edu/entries/decision-capacity/) | [legal obligation and authority](https://plato.stanford.edu/entries/legal-obligation/) | [paternalism](https://plato.stanford.edu/entries/paternalism/) | [personal identity](https://plato.stanford.edu/entries/identity-personal/) | [personal identity: and ethics](https://plato.stanford.edu/entries/identity-ethics/) | [respect](https://plato.stanford.edu/entries/respect/) | [well-being](https://plato.stanford.edu/entries/well-being/)

### Acknowledgments

Special thanks to Jennifer Hawkins and Govind Persad for very helpful comments on earlier drafts of this entry. Thanks also to Caleb Perl for research assistance.

[Copyright © 2009](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Agnieszka Jaworska](http://philosophy.ucr.edu/agnieszka-jaworska/) <[_jaworska@ucr.edu_](mailto:jaworska%40ucr%2eedu)>
